\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[margin=2cm]{geometry}
\usepackage[frenchb]{babel}

% Macro pour empêcher les sauts de page à un endroit précis
\makeatletter
\newcommand\nobreakdesc{\par\nobreak\@afterheading}
\makeatother

% Titre, date, auteurs
\title{Cahier des charges TER\\\Large{Synchronisation multi-services de stockage dans les nuages}}
\author{Rémi Cérès \texttt{<remi.ceres@etu.umontpellier.fr>} \and Mattéo Delabre \texttt{<matteo.delabre@etu.umontpellier.fr>}}
\date{18 janvier 2017}

% Espacement inter-paragraphes
\setlength{\parskip}{.5em plus .2em minus .2em}

\begin{document}
\maketitle

\section*{Contexte}

Le stockage de données dans les nuages consiste pour un utilisateur à confier ses données à un service qui s'occupe de les stocker pour lui, et de les lui restituer dès qu'il en a besoin. Ce mode de stockage offre de nombreux avantages, permettant par exemple à l'utilisateur d'accéder à ses données depuis plusieurs appareils, de conserver une copie de sauvegarde de celles-ci, voire d'en partager certaines avec d'autres personnes. Ce modèle s'est considérablement développé ces dernières années, et diverses entreprises telles que Amazon, Google, Dropbox ou Microsoft proposent de stocker gratuitement les données de leurs utilisateurs.

Malgré ces avantages, le stockage dans les nuages cause généralement une centralisation des données de l'utilisateur sur un seul service. Cette centralisation le fait dépendre du service et de la société qui le gère, qui peut à tout moment décider de modifier son offre ou d'y mettre fin. Les services gratuits n'offrent par ailleurs souvent aucune garantie quant à la confidentialité des données déposées. Notre projet a pour but d’apporter une réponse à ces différentes problématiques.

\section*{Objectif}

Notre projet consiste à développer un moteur de synchronisation. Cette application cliente permet à l’utilisateur de synchroniser les données d'un de ses répertoires \emph{entre différents stockages dans les nuages.} L’objectif est donc similaire à celui d’autres applications de synchronisation comme celle de Dropbox, mais se distingue par le fait que les données soient réparties sur différents services au contraire des moteurs classiques qui ne les synchronisent qu'avec un service particulier.

Ce moteur permet donc de profiter de l’espace offert par plusieurs services. En répliquant une partie des données entre ceux-ci, il permet d’assurer que l’utilisateur ne fasse pas dépendre la sécurité de ses données sur une seule société ou un seul service. Enfin, en permettant le chiffrement des données, il s’assure que les services de stockage soient uniquement dépositaires de celles-ci.

\section*{Fonctions}

L’application tourne en tâche de fond, sans interface graphique. L’utilisateur interagit avec elle en déposant des fichiers dans le répertoire synchronisé.

\begin{description}
    \item[Premier démarrage de l’application]\hfill\nobreakdesc
    \begin{itemize}
        \item Connexion de l’application aux services souhaités par l'utilisateur.
        \item Création d'un sous-répertoire dans le dossier personnel de l'utilisateur, dans lequel seront déposées les données à synchroniser.
        \item Si les services connectés contiennent déjà des données, téléchargement de celles-ci.
        \item Sinon, initialisation d’une base d’index vierge.
    \end{itemize}

    \item[Ajout, modification ou suppression d’un fichier sur la machine cliente]\hfill\nobreakdesc
    \begin{itemize}
        \item Découpage des fichiers modifiés ou créés en blocs.
        \item Répartition des blocs modifiés ou créés vers les différents services (au moins deux)~:
        \begin{itemize}
            \item Analyse de l’espace restant sur les différents services.
            \item Téléversement du bloc sur le service avec le plus d’espace libre.
            \item Téléversement d’une copie sur le second service avec le plus d’espace.
        \end{itemize}
        \item Mise à jour de la base d’index avec les modifications effectuées.
        \item Téléversement de la base d’index modifiée.
    \end{itemize}

    \item[Ajout, modification ou suppression d’un fichier sur un des serveurs]\hfill\nobreakdesc
    \begin{itemize}
        \item Téléchargement de la base d’index modifiée.
        \item Rapatriement des blocs modifiés depuis les services de stockage.
        \item Reconstitution des fichiers.
    \end{itemize}
\end{description}

\end{document}
